<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" version="2.0"><channel><title><![CDATA[Turfa's Blog]]></title><description><![CDATA[Personal blog of Turfa Auliarachman.]]></description><link>https://turfa.cf/</link><generator>RSS for Node</generator><lastBuildDate>Fri, 12 Jan 2018 10:18:19 GMT</lastBuildDate><item><title><![CDATA[Last Day in Vanitee, Migrate Blog]]></title><description><![CDATA[Today is my last day having an internship at  Vanitee 
in Singapore. I didn’t have any task left since the afternoon. That proud
moment when…]]></description><link>https://turfa.cf//last-day-in-vanitee/</link><guid isPermaLink="false">https://turfa.cf//last-day-in-vanitee/</guid><pubDate>Fri, 12 Jan 2018 12:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Today is my last day having an internship at &lt;a href=&quot;https://www.vanitee.com&quot;&gt;Vanitee&lt;/a&gt;
in Singapore. I didn’t have any task left since the afternoon. That proud
moment when you can say, “I don’t have anything to do.” in the daily stand up
lol.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Recognizing my &lt;em&gt;gabutness&lt;/em&gt;, I planned to execute one thing from my to-do
list: migrating this blog to &lt;a href=&quot;https://www.gatsbyjs.org/&quot;&gt;Gatsbyjs&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I did some research to decide which starter kit I should use. And in the end,
I choose &lt;a href=&quot;https://github.com/gatsbyjs/gatsby-starter-blog&quot;&gt;Gatsby Starter Blog&lt;/a&gt;.
Haha. Simple is better.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;And… here we go.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hope I can be more productive in writing after this. (Actually I’m being
pessimistic about it. Just see the date of the other posts. :(  )&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Machine Learning, Ilmu yang Terdengar Sangat Seksi]]></title><description><![CDATA[Akhir-akhir ini, machine learning sering disinggung oleh ahli ilmu komputer dan artikel-artikel tentang ilmu komputer. Machine learning…]]></description><link>https://turfa.cf//machine-learning/</link><guid isPermaLink="false">https://turfa.cf//machine-learning/</guid><pubDate>Mon, 29 May 2017 12:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Akhir-akhir ini, machine learning sering disinggung oleh ahli ilmu komputer dan artikel-artikel tentang ilmu komputer. Machine learning terdengar sebagai sebuah solusi baru bagi semua permasalahan yang ada di dunia. Machine learning terdengar sangat seksi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jadi sebenarnya, apa sih machine learning itu?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sebenarnya, istilah machine learning sendiri sudah diperkenalkan sejak tahun 1959. Arthul Samuel mendefinisikan machine learning sebagai kemampuan komputer untuk belajar tanpa diprogram secara eksplisit.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Gimana tuh caranya?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Jelas dengan melatih dulu komputer kita. Untuk melatihnya, kita harus punya banyak data “benar” tentang apa yang ingin kita latih. Misal, jika kita ingin membuat program untuk memprediksi harga tanah per meter persegi di Cisitu Lama untuk beberapa tahun ke depan, kita harus punya data valid harga tanah per meter persegi di Cisitu Lama dari beberapa tahun ke belakang sampai sekarang. Untuk masalah banyaknya data, sederhananya seperti berikut :&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;Semakin banyak data harga, semakin baik.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Semakin banyak data yang menyertai harga, cenderung semakin baik. (Misal data luas tanah yang dijual, lokasi, jarak dengan jalan raya, bahkan sampai situasi ekonomi penjual ketika menjual). Data yang menyertai harga ini biasa disebut &lt;b&gt;fitur&lt;/b&gt;.&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;Semakin luas cakupan data berdasar fitur, semakin baik.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;Setelah punya data, lalu apa?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Data-data tersebut dimasukkan ke dalam program, lalu program akan menentukan formulasi terbaik berdasarkan data yang ada. Formulasi tersebut bisa dalam berbagai bentuk, dari persamaan linear sederhana sampai operasi matematika bertahap. Hal itu ditentukan oleh algoritma machine learning yang digunakan.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Setelah dilatih, jadi deh. Keluaran dari program sendiri bisa berbentuk pengelompokkan (misal : “laki-laki” atau “perempuan”) dan bisa juga berbentuk nilai (misal : harga tanah per meter persegi). Program juga bisa diprogram untuk belajar bahkan setelah dilatih (ketika melakukan prediksi), asal “pelatih” dapat memberi feedback seakurat apa hasil prediksi dari program tersebut.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Note : maaf postnya sangat sederhana sekali. Post ini ditujukan untuk memenuhi tugas seleksi anggota laboratorium GaiB. Post ini ditulis di tengah sibuknya permagangan dan per-OSN-an :‘)&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[A Little (Funny) Disaster: Damaged MFT and MFT Mirror + How I Solved It]]></title><description><![CDATA[Until last Thursday, I used Linux Mint for my daily needs without visiting my Windows 10. The reason was quiet obvious, my Windows 10 and…]]></description><link>https://turfa.cf//little-disaster/</link><guid isPermaLink="false">https://turfa.cf//little-disaster/</guid><pubDate>Sun, 11 Dec 2016 12:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Until last Thursday, I used Linux Mint for my daily needs without visiting my Windows 10. The reason was quiet obvious, my Windows 10 and almost all of software installed there was pirated softwares. I tried to escape from this evil circle :D&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;But finally at last Thursday, I revisited my Windows 10. I had to write a paper for my college task, and my lecturer gave us a &lt;em&gt;doc&lt;/em&gt; template file. As everyone knows, there is no Linux software that can open &lt;em&gt;doc&lt;/em&gt; file perfectly. So I was “forced” to open my Windows and Word again :(&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Before writing my paper, I remembered about Bash for Windows, something exciting that I had not tried. So I upgraded my Windows 10 using Windows 10 Upgrade Assistant. After writing for about half of my paper, I started to be bored. I decided to take a rest for a minute.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;By the way, it was Thursday night, and the deadline for this task was at Friday 5 pm. Such a deadliner XD&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;But suddenly, the Windows upgrader restarted my laptop. It began to do the upgrade. I knew that it will take a quite long time (because it did a big upgrade), so I decided to sleep overnight. I had no bad feeling at that time.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;When I opened my eyes, the upgrade was successful. I enabled the Windows Subsystem for Linux, installed some Linux compilers and softwares, and tested them. After I had done playing with the WSL, I planed to continue my writing. Before executing that noble plan, a small notification appeared suggesting me to do a drive repair. Not a bad thing, I thought. So I followed the suggestion and after It was finished, I restarted my laptop as also suggested by the system.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In fact, that was the beginning of a little disaster. After finished restarting, I could not open the D drive, where I store all of my data. Then I tried to open my Linux Mint, but I could not even boot successfully. The system told me that it was an “emergency” situation and redirected me to the root shell. I realized that I set all partitions to be mounted at startup. I thought that the error was raised because the system could not mount my data drive, so I edited my &lt;em&gt;/etc/fstab&lt;/em&gt; and restarted my laptop. Now I could boot to my Linux Mint.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;In Linux Mint, I still could not open that drive. But the error message was more helpful. The error message told me that I could not open the drive because it could not find the MFT. I had not known what MFT was, but as you can guess, I asked google for help. Some forum posts suggested to repair the MFT using &lt;em&gt;testdisk&lt;/em&gt;. I followed the suggestion, but it said that it could not repair my drive because both the MFT and MFT mirror was damaged.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I searched for solution again and then I found that I faced a worst nightmare. There was no solution if both the MFT and MFT mirror was damaged, and the only one solution for getting back my files was using a recovery software. It would take a long time indeed.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I was desperate. I did not know what to do. Should I rewrite my paper from scratch? Oh no.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I accepted the fact that rewriting my paper from scratch was the only solution. I rebooted my laptop to Windows and searched for a free recovery tool that could recover files from a NTFS partition that has damaged MFT and MFT mirror. I planed to recover my files while I was doing my college task. But then I realized that I had not tried to use &lt;em&gt;chkdisk&lt;/em&gt;. Although all forum posts said that it could not be fixed by any tools, I thought that I better tried it. Nothing to lose anyway. So I ran &lt;em&gt;chkdisk&lt;/em&gt; and magically it fixed my drive!!!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I was extremely happy. It felt like I was kicked to a high cliff but suddenly a unicorn saved my life. I continued my task and finished it on time.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Alhamdulillah.&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Tulisan Lama: Apa Cita-Cita Saya?]]></title><description><![CDATA[Tulisan yang ingin saya bagikan sekarang adalah tulisan di blog lama saya, yang ditulis lebih dari setahun yang lalu. Blog tersebut akan…]]></description><link>https://turfa.cf//cita-cita/</link><guid isPermaLink="false">https://turfa.cf//cita-cita/</guid><pubDate>Wed, 09 Nov 2016 12:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Tulisan yang ingin saya bagikan sekarang adalah tulisan di blog lama saya, yang ditulis lebih dari setahun yang lalu. Blog tersebut akan habis masa &lt;em&gt;hosting&lt;/em&gt;nya sebentar lagi. Saya tidak ingin tulisan ini hilang begitu saja, karena banyak memori emosi yang terikat dengan tulisan ini. Oleh karena itu, saya salin tulisan tersebut ke blog baru saya ini.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Apa cita-cita saya? Beberapa formulir yang saya isi setahun terakhir menanyakan ini.
Sejujurnya, saya bingung saya bercita-cita menjadi apa. Sejak dulu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dulu waktu masih kecil, saya selalu menjawab dokter adalah cita-cita saya. Mengapa? Bukan karena saya memang ingin menjadi dokter, tetapi hanya karena saya sering bertemu dengan meraka.
Padahal, profesi yang saat itu sering saya bayangkan adalah menjadi joki atau kusir kuda. Yap, saya sangat menyukai kuda sejak saya masih sangat kecil. Tapi, sejak dulu juga, saya menolak menjadikan joki atau kusir kuda sebagai cita-cita, karena tidak umum :v (Waktu saya masih kecil cita-cita yang umum itu polisi, tentara, dokter, guru, pilot, pemain bola.)&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Semakin lama, semakin saya banyak menonton dan membaca, saya menemukan profesi-profesi yang menurut saya keren dan mungkin saja saya ingin menjadikan itu sebagai cita-cita. Agen intelijen, kriptografer, tentara, bahkan pilot pesawat tempur. Tetapi tetap saja, saya hanya menganggap profesi itu keren. Saya tidak terlalu berharap masa depan saya akan menjadi mereka. Dan memang dari fisik dan kemampuan pun saya (sangat) tidak cocok.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sekarang, saya sudah di penghujung masa-masa &lt;s&gt;SMA&lt;/s&gt; MA. Dan saya masih tidak tahu apa cita-cita saya.
Lalu kuliah apa?
Memang jika saya melihat faktor cita-cita, saya tidak tahu mau kuliah ke mana. Tapi tentu saja itu hal yang tidak baik. Oleh karena itu, saya melihat faktor lain, yaitu faktor kemampuan. Mungkin, di antara semua jurusan favorit, saya sedikit lebih berkemampuan di bidang komputer. Oleh karena itu, saya daftar kuliah di jurusan yang berhubungan dengan komputer.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Berhubungan dengan jurusan yang saya pilih, sebenarnya saya juga kurang tahu akan menjadi apa saya nanti. Bidang yang lebih saya minati daripada yang lain dalam bidang komputer adalah programming. Tapi, dalam bayangan saya, menjadi programmer hanya menjadi pesuruh dari bos. “Hey kamu! Bikinin saya program tentang blablabla yang bisa blablabla. Saya mau programnya sudah jadi dalam sekian hari.” Entahlah, semoga kenyataannya tidak seperti itu. Lalu maunya bagaimana? Saya juga tidak tahu.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Intinya, menjawab pertanyaan yang ada di judul, saya tidak tahu bercita-cita menjadi apa, dan saya juga tidak tahu nanti saya akan menjadi apa. Biarkan saja semua mengalir apa adanya&lt;/p&gt;</content:encoded></item><item><title><![CDATA[Yang Sudah Saya Lakukan di BesutKode]]></title><description><![CDATA[Sudah sekitar 8 hari ini saya mengikuti kompetisi yang bernama BesutKode. lebih tepatnya,  BesutKode Universitas . Kompetisi ini diadakan…]]></description><link>https://turfa.cf//besutkode/</link><guid isPermaLink="false">https://turfa.cf//besutkode/</guid><pubDate>Fri, 28 Oct 2016 12:00:00 GMT</pubDate><content:encoded>&lt;p&gt;Sudah sekitar 8 hari ini saya mengikuti kompetisi yang bernama BesutKode. lebih tepatnya, &lt;a href=&quot;http://wikimedia-id.github.io/besutkode/beranda-universitas.html&quot;&gt;BesutKode Universitas&lt;/a&gt;. Kompetisi ini diadakan oleh Wikimedia Indonesia untuk mempersiapkan mahasiswa-mahasiswa potensial untuk mengikuti &lt;a href=&quot;https://developers.google.com/open-source/gsoc/&quot;&gt;Google Summer of Code&lt;/a&gt;. Tetapi sejujurnya, yang paling menarik bagi saya adalah hadiah tawaran mengikuti magang di Wikimedia Indonesia (dan mengikuti sebuah acara di singapura ;)).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Untuk lebih detail tentang kompetisi ini, bisa dilihat &lt;a href=&quot;http://wikimedia-id.github.io/besutkode/beranda-universitas.html&quot;&gt;di sini&lt;/a&gt;. Di sini saya akan berbagi apa saja yang suDah saya lakukan dalam rangkaian kompetisi BesutKode.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Saat mendaftar, salah satu syarat paling ‘sulit’ adalah harus berkontribusi di sebuah repositori github yang sudah memiliki minimal 50 bintang. Sebagai orang yang baru mendaftar di Github, tentu saya kebingungan. Lalu saya teringat dengan repositori &lt;a href=&quot;https://github.com/carpedm20/LINE&quot;&gt;Line API&lt;/a&gt; yang beberapa waktu lalu sering saya gunakan. Saya melihat laman &lt;em&gt;issues&lt;/em&gt; karena tidak tahu apa yang harus saya lakukan. Boom! Saya melihat ada satu &lt;em&gt;bug&lt;/em&gt; yang cukup mudah untuk diperbaiki. Setelah memperbaikinya, akhirnya saya bisa mengikuti babak eliminasi.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Babak eliminasi terbagi ke dalam tiga tugas, yaitu lima tugas besar, tugas kecil pertiga hari, dan tugas mendapatkan tiga &lt;em&gt;badge&lt;/em&gt; dari stackoverflow.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Tugas besar terdiri dari lima tugas yang harus dikerjakan secara berurutan. Tugas selanjutnya baru akan diberikan bila tugas sebelumnya sudah dinyatakan berhasil. Saya baru berhasil menyelesaikan tugas pertama, yaitu tugas mencari minimal 20 kesalahan terjemahan menggunakan &lt;em&gt;tool&lt;/em&gt; (&lt;em&gt;tool&lt;/em&gt; yang digunakan bebas) dan membuat &lt;em&gt;tool&lt;/em&gt; untuk mencari kesalahan terjemahan yang belum bisa ditemukan oleh &lt;em&gt;tool&lt;/em&gt; sebelumnya. Kebanyakan saya berkontribusi di &lt;a href=&quot;https://github.com/e-maxx-eng/e-maxx-eng&quot;&gt;proyek penerjemahan e-maxx&lt;/a&gt; dan &lt;a href=&quot;https://github.com/asofyan/byte_of_python&quot;&gt;proyek penerjemahan buku a byte of python&lt;/a&gt;. Untuk menyelesaikan tugas ini, saya membuat &lt;a href=&quot;https://github.com/turfaa/languagetool&quot;&gt;script&lt;/a&gt; yang memanfaatkan API &lt;a href=&quot;https://languagetool.org&quot;&gt;https://languagetool.org&lt;/a&gt; dan membuat &lt;em&gt;tool&lt;/em&gt; &lt;a href=&quot;https://github.com/turfaa/IndonesianKataBakuChecker&quot;&gt;Indonesian Kata Baku Checker&lt;/a&gt;, yang mengecek apakah ada kata tidak baku yang digunakan dalam suatu tulisan. Sumber kata tidak baku dan padanannya kebanyakan saya dapat dari &lt;a href=&quot;https://id.wikipedia.org/wiki/Wikipedia:Daftar_kosakata_bahasa_Indonesia_yang_sering_salah_dieja&quot;&gt;Wikipedia&lt;/a&gt; atas rekomendasi dari &lt;a href=&quot;https://github.com/laymonage&quot;&gt;Sage MA&lt;/a&gt;. Dari tugas ini, saya mendapat &lt;em&gt;resource&lt;/em&gt; baru untuk mempelajari berbagai algoritma yang sangat berguna untuk &lt;em&gt;competitive programming&lt;/em&gt;. Ya, itu adalah &lt;a href=&quot;http://e-maxx-eng.appspot.com/&quot;&gt;e-maxx algorithms in english&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Dalam tugas kecil, setiap tiga hari saya diharuskan untuk berkontribusi dalam repositori yang sudah ditentukan. Daftar repositori dapat dilihat &lt;a href=&quot;http://wikimedia-id.github.io/besutkode/university-activity-repositories-id.html&quot;&gt;di sini&lt;/a&gt;. Saya memperbaiki beberapa kesalahan sintaks dan membantu ‘memperindah’ tampilan dari &lt;em&gt;github page&lt;/em&gt; peserta-peserta lain untuk menyelesaikan tugas dengan &lt;em&gt;deadline&lt;/em&gt; 22 oktober. Untuk menyelesaikan tugas dengan &lt;em&gt;deadline&lt;/em&gt; 25 oktober, saya mengkonversi tutorial-tutorial yang ada di proyek &lt;a href=&quot;https://github.com/endymuhardin/belajarGit&quot;&gt;belajar git&lt;/a&gt; dari format teks biasa menjadi format markdown agar lebih enak dibaca. Terakhir, saya membuat blog post ini untuk menyelesaikan tugas dengan &lt;em&gt;deadline&lt;/em&gt; 28 oktober.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Untuk tugas mendapatkat tiga &lt;em&gt;badge&lt;/em&gt; di stackoverflow, saya belum melakukan apapun.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;—&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Setelah menyelesaikan beberapa tugas dalam besutkode ini, saya merasakan sendiri bahwa berbagi itu indah. Ada perasaan yang tidak dapat digambarkan dengan kata-kata ketika &lt;em&gt;pull request&lt;/em&gt; kita sudah di&lt;em&gt;merge&lt;/em&gt; oleh &lt;em&gt;maintainer&lt;/em&gt; sebuah repositori. Akhirnya kebingungan saya sebelumnya, yaitu “kenapa sih para pegiat &lt;em&gt;open source&lt;/em&gt; mau berbuat banyak tanpa dibayar?”, bisa terjawab.&lt;/p&gt;</content:encoded></item></channel></rss>